% !TEX root = thesis.tex
\chapter{Teorie dialogových systémů}
\label{ch:kap1}

\section{Dialogový systém}

Dialogový systém je počítačový systém umožňující uživatelům komunikovat s~počítačem ve formě, která je přirozená a efektivní pro použití.
Vývoj dialogových systémů má před sebou ještě spoustu problémů k~překonání a pro praktické použití je třeba se uchýlit k~mnoha předpokladům a zjednodušením.
Prvním zjednodušením je doménová specializace.
V~současné době není možné vytvořit dialogový systém, který by se dokázal s~uživatelem bavit o~libovolném tématu.
Z~toho plyne i nutnost ontologie, systém potřebuje databázi popisující všechny poskytnutelné informace a jejich strukturu.
Systém má definované použitelné fráze a věty, ale na rozdíl od živého operátora nedokáže improvizovat.

Další zjednodušení se týkají přímo dialogu.
Většinou se předpokládá, že dialog probíhá mezi systémem a jedním uživatelem.
Navíc se pravidelně střídají v~obrátkách.
Jedna obrátka dialogu je složená z~jedné promluvy systému a jedné promluvy uživatele.

Příkladem dialogového systému může být systém pro nalezení spojení pomocí městské dopravy.
Příkaz od uživatele může vypadat např. takto: \uv{Chci jet z~Malostranského náměstí na Anděl}.
Dialogový systém z~této věty odvodí, že uživatel hledá spojení. 
Výchozí stanice je Malostranské náměstí a cílová stanice je Anděl.
Nyní záleží na chování dialogového systému, může například předpokládat, že uživatel chce vždy najít nejdřívější spojení, pokud neřekne jinak.
V~takovém případě systém najde v~databázi nejbližší spojení a uživateli jej sdělí.

Důležitou vlastností dialogového systému je robustnost.
Pokud budeme používat dialogový systém v~přirozeném prostředí, musíme se vyrovnat s~tím, že často nebude uživateli rozumět.
Systém může informaci přeslechnout, anebo si nemusí být jistý tím, co slyšel.
Dialogový systém se proto musí umět uživatele doptat na chybějící informace a musí umět pracovat s~nejistotou.

\section{Součásti dialogového systému}

Dialogový systém se skládá z~několika spolupracujích částí.
Na vstupu je zvukový záznam uživatele.
O~jeho převedení do textu se stará systém rozpoznávání řeči (ASR).
Z~textu je potřeba získat sémantické informace pomocí systému porozumění mluvené řeči (SLU).
Nad sémanticky anotovanými informacemi už může pracovat komponenta řízení dialogu, která zvolí patřičnou odpověď.
Výstup komponenty řízení dialogu je pouze ve formě dialogových aktů, které zachycují podstatu odpovědi, ale ne její formu.
O~jejich převedení do textu se stará systém generování přirozené řeči (NLG).
Do zvukového záznamu převede text syntetizér řeči (TTS).

\subsection{Systém rozpoznávání řeči (ASR)}

Systém rozpoznávání řeči slouží k~převedení mluveného projevu do textové podoby.
Až po získání textové podoby je možné se zabývat významem textu.
Aktuálně nejlepší systémy jsou založené na pravděpodobnostním modelu a využívají Skryté Markovské modely (HMM) k~určení nejpravděpodobnější sekvence slov pro daný zvukový záznam \cite{juang1991hidden}.
Pro tuto část dialogového systému existuje řada dostupných otevřených toolkitů, např. systém HTK \cite{young2002htk}, Kaldi \cite{Povey_ASRU2011} nebo SPHINX~\cite{walker2004sphinx}.
Existuje i celá řada komerčního softwaru od firem jako IBM nebo Nuance.

Úspěšnost systému rozpoznávání řeči je závislá na obtížnosti úlohy a na počtu trénovacích dat pocházejících ze stejné domény.
Pro obecnou doménu se problém stává mnohem těžším a je třeba velké množství dat.
K~měření výkonu ASR systému se používá metrika Word Error Rate (WER).
Při počítání WER je třeba nejprve provést zarovnání rozpoznaného a originálního textu.
WER je pak počet slov, která jsou změněná, smazaná nebo přidaná, vydělený počtem slov v~originálním textu.
Dialogový systém Let's Go!~\cite{raux2006doing} například dosahuje průměrné WER $64.3\%$.

Systém rozpoznávání řeči může produkovat více hypotéz pro jeden vstup.
Často existuje pro jeden zvukový záznam více možných slovních sekvencí, ze kterých by mohl pocházet.
Reprezentací možných hypotéz může být seznam slovních sekvencí s~jejich věrohodností.
Věrohodnosti jsou skóre přiřazená hypotézám určující jakou důvěru má systém rozpoznávání řeči ve správnost dané slovní sekvence.
Příklad možného seznamu hypotéz je v~tabulce~\ref{tab:sezhyp}.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
Věrohodnost & Hypotéza \\
\hline
\hline
0.676 & poliklinika modřany\\
\hline
0.072 & poliklinika\\
\hline
0.063 & cheb poliklinika modřany\\
\hline
0.054 & poliklinika bory\\
\hline
0.045 & poliklinika modřany i\\
\hline
0.036 & polikliniky\\
\hline
0.027 & cheb poliklinika\\
\hline
0.018 & cheb poliklinika bory\\
\hline
0.009 & poliklinika i\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Příklad seznamu hypotéz ze systému pro rozpoznávání přirozené řeči.
Uživatel by rád jel do zastávky Poliklinika Modřany.}
\label{tab:sezhyp}
\end{table}

Pro práci s~hypotézami je vhodné, aby věrohodnost odpovídala aposteriorní pravděpodobnosti sekvence slov, dáno vstupním zvukem.

Další možností, jak reprezentovat výstup, je použití konfúzní sítě \cite{bertoldi2005new}.
Konfúzní síť je vážený orientovaný graf, obsahující startovní a konečný vrchol a hrany označené slovy.
Každá cesta ze startovního do konečného vrcholu vede přes všechny ostatní vrcholy.
Váhy hran jsou pravděpodobnosti slova přiřazeného dané hraně.
Hrany mohou obsahovat i prázdné slovo $\epsilon$.
Pravděpodobnost sekvence slov je součinem vah po cestě ze startovního do konečného uzlu.
Výhodou konfúzní sítě je, že umožňuje v~komprimované podobě uložit mnohem více hypotéz.
Příklad konfúzní sítě je na obrázku~\ref{fig:konnet}.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, main/.style={circle, draw}]


\node[main] at (0,0) (n0) {};
\node[main] at (2.5,0) (n1) {};
\node[main] at (5.5,0) (n2) {};
\node[main] at (9.5,0) (n3) {};
\node[main] at (12.5,0) (n4) {};


\node at (1.25, 1) (a0) {0.90, jet};
\node at (1.25, 0.2) (a1) {0.065, $\epsilon$};
\node at (1.25, -1) (a2) {0.035, jak};

\path[looseness=0.7, out=75, in=105] (n0) edge (n1);
\path (n0) edge (n1);
\path[looseness=0.6, bend right, out=285, in=255] (n0) edge (n1);

\node at (4, 2) (b0) {0.65, s};
\node at (4, 1) (b1) {0.25, se};
\node at (4, 0.2) (b2) {0.015, ses};
\node at (4, -1) (b3) {0.025, dnes};
\node at (4, -2) (b4) {0.06, $\epsilon$};

\path[looseness=1.8, out=90, in=90] (n1) edge (n2);
\path[looseness=0.7, out=75, in=105] (n1) edge (n2);
\path (n1) edge (n2);
\path[looseness=0.6, bend right, out=285, in=255] (n1) edge (n2);
\path[looseness=1.7, bend right, out=270, in=270] (n1) edge (n2);

\node at (7.5, 2) (c0) {0.61, mnichovské};
\node at (7.5, 1) (c1) {0.25, smíchovskou};
\node at (7.5, 0.2) (c2) {0.04, mnichovského};
\node at (7.5, -1) (c3) {0.03, mnichovská};
\node at (7.5, -2) (c4) {0.07, $\epsilon$};

\path[looseness=1.3, out=90, in=90] (n2) edge (n3);
\path[looseness=0.5, out=75, in=105] (n2) edge (n3);
\path (n2) edge (n3);
\path[looseness=0.5, bend right, out=285, in=255] (n2) edge (n3);
\path[looseness=1.3, bend right, out=270, in=270] (n2) edge (n3);

\node at (11, 0.2) (d0) {1.0, nádraží};
\path (n3) edge (n4);

\end{tikzpicture}
\caption{Příklad konfůzní sítě.}
\label{fig:konnet}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Porozumění mluvené řeči (SLU)}

Po získání hypotéz o~promluvě uživatele se musi dialogový systém pokusit porozumět, co se uživatel snažil sdělit.
Dialogový systém nepotřebuje vědět, co přesně uživatel řekl, důležité je pouze zjistit význam sdělení.
Pokud například uživatel řekne \uv{Chtěl bych nalézt spojení z~Malostranského náměstí na Anděl} anebo \uv{Jak se dostanu na Anděl ze zastávky Malostranské náměstí?}, tak pro dialogový systém jsou obě tvrzení ekvivalentní.
Uživatel požaduje informace o~spojení mezi dvěma zastávkami, i když v~jednom případě jde o~větu oznamovací a v~druhém případě o~otázku.

První rozdělení mezi přesným významem sdělení a jeho účelem se objevilo ve formě tzv. speech aktů~\cite{austin1975things}.
Následně byla idea speech aktů rozšířena pro potřeby dialogových systémů~\cite{traum1999speech} a výsledek byl nazván dialogovým aktem.

V~této práci používáme definici dialogového aktu ze soutěže Dialog State Tracking Challenge~\cite{williamsdialog}.
Sémantická reprezentace sdělení uživatele se tedy nazývá dialogový akt (DA), skládá se z~jedné nebo více položek dialogového aktu (DAI) spojených v~konjunkci.
Každá DAI se skládá z~typu, názvu slotu a jeho hodnoty. 
Typy jsou doménově nezávislé, sloty a jejich hodnoty reprezentují koncepty ontologie.
Příklad dialogového aktu ze systému pro hledání spojení v~městské dopravě:

\begin{center}
{\tt hello(), inform(route="61a")}.
\end{center}

Zde se dialogový akt skládá ze dvou položek, první položka má pouze typ {\em hello}, značící pozdrav.
Druhá položka má typ {\em inform}, tzn. uživatel nás informuje o~svém požadavku.
Název slotu je {\em route} a hodnota je \uv{61a}, tedy uživatel nám říká, že hledá spojení linkou 61a.

Typů může být libovolné množství, ale existuje několik základních, jejichž použití je ustálené.
\begin{itemize}
\item {\em inform} --- sdělujeme informaci, doplňujeme hodnotu do slotu,
\item {\em request} --- požadujeme od protějšku doplnění hodnoty pro dotazovaný slot,
\item {\em confirm} --- chceme potvrdit hodnotu slotu, potvrzení může být implicitní nebo explicitní.
	Při explicitním potvrzení očekáváme odpověď \uv{Ano} nebo \uv{Ne}.
	U implicitního, pokud se nám nedostane odpovědi, předpokládáme souhlas.
\end{itemize}

V~tabulce~\ref{tab:dstcdat} jsou ukázány všechny typy dialogových aktů, které může uživatel říct v~dialogovém systému Let's Go!~\cite{williamsdialog}.

\begin{table}[b!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
Typ dialogového aktu \\
\hline
\hline
hello \\
\hline
bye \\
\hline
goback \\
\hline
restart \\
\hline
null \\
\hline
repeat \\
\hline
nextbus \\
\hline
prevbus \\
\hline
tellchoices \\
\hline
affirm \\
\hline
negate \\
\hline
deny \\
\hline
inform \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Typy dialogových aktů, které může říct použít uživatel v~systému Let's Go!}
\label{tab:dstcdat}
\end{center}
\end{table}

Existuje široké množství technik použitelných pro porozumění mluvené řeči.
Unifikace pomocí šablon nebo gramatiky jsou příklady ručně psaných metod.
Metody založené na datech jsou například Hidden Vector State model~\cite{he2005semantic}, techniky strojového překladu~\cite{wong2007learning}, Combinatory Categorical Grammars~\cite{zettlemoyer2007online} nebo Support Vector Machines~\cite{mairesse2009spoken}.

\subsection{Komponenta řízení dialogu}

Pokud už jsou pravděpodobné dialogové akty dekódovány, je třeba rozhodnout, jak bude systém reagovat.
Komponenta řízení dialogu rozhoduje o~dalším kroku systému.
Odpověď systému je zakódována do formy dialogových aktů a nazývá se systémová akce.

Zvolená systémová akce $a$ je vybrána z~množiny možných akci $\mathcal{A}$ a závisí na vstupu, který systém obdržel z~SLU.
Tento vstup se nazývá pozorování $o \in \mathcal{O}$, obsahuje všechny informace získáné od uživatele.

Zvolení správné akce potřebuje více znalostí než jen poslední pozorování.
Historie dialogu a kontext hrají důležitou roli.
Komponenta řízení dialogu proto udržuje interní reprezentaci celé historie dialogu.
Všechny informace o~historii dialogu a cílech uživatele nazýváme stavem dialogu.

Cíle uživatele ovšem neznáme a tedy musíme nějak uvažovat nad všemi možnými hodnotami.
Pro vyrovnání se s~tímto problém se dialog považuje za Částečně pozorovatelný Markovský rozhodovací proces (POMDP) a cíle uživatele za skryté proměnné~\cite{williams2007partially}.
Pravděpodobnostní rozdělení nad možnými dialogovými stavy nazýváme stav důvěry $b \in \mathcal{B}$.
Aktuální stav důvěry závisí na přechodové funkci, která jej aktualizuje pro každé nové pozorování a systémovou akci.
Přechodová funkce je tedy mapování $\mathcal{T} : \mathcal{B} \times \mathcal{A} \times \mathcal{O} \longrightarrow \mathcal{B}$.
V~této práci se budeme věnovat právě metodám pro odhad stavu.

Chování systému definuje dialogová strategie $\pi$.
Strategie určuje další akci systému v~závislosti na aktuálním dialogovém stavu.
Stochastické strategie přiřadí možným akcím pravděpodobnost s~jakou by je měl systém použít a pak z~nich jednu náhodně vybere.

Pozorování, stav důvěry a akce jsou číslovány podle obrátky.
Pokud je časový okamžik důležitý, pozorování, stav důvěry a akce z~obrátky číslo $t$ se značí $o_t$, $b_t$ a~$a_t$.

\subsection{Generování přirozené řeči (NLG a TTS)}

Posledním krokem dialogového systému je vytvoření odpovědi pro uživatele.
Nejprve systém generování přirozené řeči (NLG) převede dialogové akty na text.
Následně je text převeden na zvuk pomocí textového syntetizéru řeči (TTS).

Nejjednodušším přístupem ke generování přirozeného jazyka z~dialogových aktů je použití šablon.
Například pro dialogový akt {\tt inform(from.stop="x")} bude vytvořena šablona \uv{Pojedete ze zastávky x}, kde \uv{x} bude nahrazeno názvem zástávky (\uv{Malostranská}, \uv{Letňany} atd.).
Šablony jsou jednoduché a často efektivní řešení, protože počet možných frází je většinou malý.

Při syntéze řeči existuje mnoho alternativ.
Je možné použít segmenty řeči z~databáze pro vygenerování zvuků tvořících dohromady celou sekvenci slov.
Příkladem těchto systémů je Festival~\cite{black2001festival} nebo jeho odnož  FLite~\cite{black2001flite}.

Alternativní metodou syntézy je použití Skrytých Markovských modelů pro generování zvuku, příkladem je HTS systém~\cite{zen2007hmm}.

Pro syntézu řeči existují také komerční systémy, například systém SpeechTech TTS~\cite{speechtech}.

\section{Dialogový stav}

Dialogový stav je reprezentace všech získaných informací z~aktuálního dialogu.
To znamená vše co uživatel a systém řekli.
Systém ovšem nezná cíle uživatele a navíc systémy pro rozpoznávání i porozumění řeči často chybují.
Možnost chyb ve vstupních datech proto musí brát komponenta řízení dialogu v~potaz.
Vypořádat se s~nejistotou lze pomocí jejího zakomponování do modelu pro odhad dialogového stavu.

Cíle uživatele a další vlastnosti prostředí lze považovat za náhodné částečně pozorovatelné proměnné.
Pravděpodobnostní rozložení těchto náhodných proměnných dává dobře definovanou reprezentaci nejistoty, navíc je možné je úsporně reprezentovat pomocí Bayesovské sítě.

Jedním z~možných modelů dialogového stavu je generativní model.
Definujeme množinu dialogových stavů $\mathcal{S}$.
Předpokládáme, že pozorování závisí podmíněně pouze na stavu prostředí $s \in \mathcal{S}$ a definujeme pravděpodobnostní rozdělení pro pozorování $o \in \mathcal{O}$, $p(o \mid s)$.
Dále předpokládáme, že stav prostředí je závislý pouze na stavu v~předchozí obrátce a na poslední akci systému.
Tato závislost je zachycena v~přechodové pravděpodobnosti $p(s_{t+1} \mid s_t, a_t)$.
Předpoklad, že dialogový stav závisí pouze na minulé hodnotě se nazývá Markovská vlastnost.

Pokud vezmeme předchozí předpoklady, tak lze využít Bayesovský přístup pro počítání s~nejistotou.
Celou historii do obrátky $t$ označíme jako $h_t$.
Můžeme spočítat pravděpodobnost stavu v~čase $t+1$ po přijetí nového pozorování $o_{t+1} = o^\prime$.

\begin{align}
\small
p(s_{t+1} = s^\prime \mid h_{t+1}) \; \propto \;& 
    p(o_{t+1} = o^\prime \mid s_{t+1} = s^\prime) \\
    &\sum_{s~\in \mathcal{S}}
        p(s_t = s~\mid h_t)
        p(s_{t+1} = s^\prime \mid s_t = s, a_t = a) \nonumber
\label{eq:beliefupdate}
\end{align}

Nyní můžeme definovat stav důvěry v~čase $t$, $b_t$, jako pravděpodobnost stavů dáno všemi pozorováními až do času $t$.
Množina možných stavů důvěry jsou pravděpodobnostní distribuce přes všechny možné dialogové stavy $\mathcal{B} = \prod(\mathcal{S})$.

Můžeme přepsat rovnici~\eqref{eq:beliefupdate} s~pomocí stavů důvěry.

\begin{equation}
b(s_{t+1}) \propto
    p(o_{t+1} \mid s_{t+1})
    \sum_{s~\in \mathcal{S}}
        b(s_t)
        p(s_{t+1} \mid s_t, a_t)
\label{eq:beliefupdate2}
\end{equation}

Rovnice~\eqref{eq:beliefupdate2} nám dává předpis pro přechodovou funkci.
V~praxi ovšem bude množina možných hodnot pro stav $s_t$ příliš velká, protože stav musí obsahovat všechny informace potřebné pro rozhodování.
To znamená celou historii dialogu a cíle uživatele. 
Pokud systém obsahuje sloty, tak každá kombinace hodnot slotu je jedním možným cílem uživatele. 
Tedy velikost stavového prostoru roste exponenciálně.

\subsection{Aktualizace stavu}

Efektivní metodou pro aktualizaci dialogového stavu je použití Dynamických Bayesovských sítí~\cite{thomson2008bayesian}.
Bayesovské sítě umožňují efektivní výpočet (inferenci) využitím podmíněných nezávislostí mezi sloty.
Stále ovšem zůstává problém s~výpočtem, pokud i jednotlivé sloty obsahují příliš mnoho hodnot.
Lze použít aproximace a počítat jen s~$k$ nejpravděpodobnějšími hodnotami~\cite{thomson2010bayesian}.

Alternativním zjednodušením je rozdělit stav prostředí do skupin. 
Tento přístup se nazývá Hidden Information State (HIS)~\cite{young2010hidden}.
Základním předpokladem zde musí být, že uživatel nezmění svůj cíl v~průběhu dialogu.
Pak lze efektivně provádět aktualizaci, protože rovnice pro aktualizace pravděpodobnosti se nemění mezi jednotlivými skupinami.

V~této práci se budeme zabývat prvním přístupem, tedy použitím Bayesovských sítích.
Pro inferenci použijeme Loopy Belief Propagation (LBP) algoritmus, který je aproximativní metodou pro sítě s~diskrétními náhodnými proměnnými.
Pro učení parametrů představíme Expectation Propagation (EP) algoritmus.
EP je zobecněním LBP na libovolné pravděpodobnostní rozdělení.
