% !TEX root = thesis.tex
\chapter*{Závěr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

Práce splnila všechny vytyčené cíle.
Výsledkem je implementace metod pro odhad stavu a parametrů v~dialogových systémech.
Byly představeny metody pro inferenci v~grafických modelech založené na posílání zpráv, navíc byl odvozen algoritmus pro inferenci parametrů Dirichletovského rozdělení.
Práce obsahuje příklady použití vytvořené knihovny a otestování na reálných datech v~rámci soutěže Dialog State Tracking Challenge, kde generativní systém pro odhad stavu používající implementovanou knihovnu dosáhl výsledků srovnatelných s~ostatními přihlášenými systémy.
Bližší detaily podle cílů vytyčených v~úvodu práce:
\begin{enumerate}

\item V~kapitole \ref{ch:kap1} byly představeny dialogové systémy a jejich jednotlivé součásti.
V~sekci \ref{sec:bn} pak byly představeny Bayesovské sítě, které se nabízejí jako ideální model pro reprezentaci dialogového stavu.

\item V~kapitole \ref{ch:kap2} jsou prezentovány možné inferenční algoritmy pro odhad stavu v~Bayesovských sítích.
V~sekci \ref{sec:lbp} je představen algoritmus Loopy Belief Propagation.
Jeho použití je ukázáno v~sekci \ref{sec:usage}.

\item Implementace LBP byla použita pro DSTC a popis celé soutěže i s~výsledky je v~sekci \ref{sec:dstc}.
Implementovaný systém pro odhad stavu byl lepší než baseline systém poskytnutý organizátory (tabulka \ref{t:all:datasets}), a navíc se umístil příznivě i~vzhledem k~ostatním přihlášeným systémům (tabulka~\ref{t:DSTC:ranking}).
Popis použitého systému a jeho srovnání s diskriminativním systémem bylo publikováno v~samostatném článku~\cite{zilka2013}.

\item Implementované strategie pro výběr vrcholu v~LBP algoritmu jsou popsány v~sekci \ref{sec:noch}.

\item Algoritmus Expectation Propagation pro inferenci v~obecných grafických modelech je představen v~sekci \ref{sec:ep}.

\item Knihovna a jednotlivé její součásti jsou popsány v~kapitole \ref{ch:kap4}.
Příklad vrcholů vytvořených speciálně pro použití v~EP je v~sekci \ref{sec:vrdir}.
Učení parametrů pro odhad stavu v~dialogových systémech je odvozeno v~kapitole \ref{ch:ep}.
\end{enumerate}

\section*{Další směr práce}

Prostor pro rozšíření práce se nabízí ve dvou rovinách. 
První je množina možných distribucí, se~kterými dokáže knihovna pracovat.
Implementováno bylo kategorické a~Dirichletovské pravděpodobnostní rozdělení, protože jsou využívána v~dialogových systémech.
Mohli bychom přidat Gamma rozdělení a~používat jej jako apriorní rozdělení pro Dirichletovské parametry.
Také je možné se oprostit od dialogových systémů a implementovat spojité faktory, třeba pro počítání s~normálním rozdělením.

Další možností, jak obohatit vytvořenou knihovnu, je upravení inferenčních metod.
Existují rozšíření algoritmu Expectation Propagation pro zrychlení inference~\cite{seeger2010fast}.
Možností je i přidat úplně nové metody.
Například variační aproximace, která je podobná EP, ale minimalizujeme KL divergenci s opačným pořadím pravděpodobnostních rozdělení, by rozšířila množinu řešitelných problémů.
